#LyX 2.2 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 508
\begin_document
\begin_header
\save_transient_properties true
\origin unavailable
\textclass article
\begin_preamble
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{floatpag}

\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ensuremath{\mbox{\ding{51}}}}
\newcommand{\xmark}{\ensuremath{\mbox{\ding{55}}}}

\renewcommand*{\arraystretch}{1.2}
\end_preamble
\use_default_options true
\begin_modules
enumitem
\end_modules
\maintain_unincluded_children false
\language brazilian
\language_package default
\inputencoding utf8
\fontencoding global
\font_roman "default" "default"
\font_sans "default" "default"
\font_typewriter "default" "default"
\font_math "auto" "auto"
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100 100
\font_tt_scale 100 100
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command bibtex
\index_command default
\paperfontsize default
\spacing single
\use_hyperref true
\pdf_bookmarks true
\pdf_bookmarksnumbered false
\pdf_bookmarksopen false
\pdf_bookmarksopenlevel 1
\pdf_breaklinks false
\pdf_pdfborder true
\pdf_colorlinks false
\pdf_backref false
\pdf_pdfusetitle true
\papersize a4paper
\use_geometry true
\use_package amsmath 1
\use_package amssymb 1
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 1
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\leftmargin 2cm
\rightmargin 2cm
\secnumdepth 3
\tocdepth 3
\paragraph_separation indent
\paragraph_indentation default
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 1
\paperpagestyle default
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Standard

\series bold
UFRJ / COPPE / PEE
\end_layout

\begin_layout Standard

\series bold
Aprendizado de Máquina
\end_layout

\begin_layout Standard
Lista de exercícios #2
\end_layout

\begin_layout Standard

\series bold
Aluno:
\series default
 Pedro Angelo Medeiros Fonini
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Cada dado 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 de um espaço de entrada (
\emph on
input space
\emph default
) 
\begin_inset Formula $\mathcal{X}$
\end_inset

 é proveniente de uma dentre 
\begin_inset Formula $K$
\end_inset

 classes: 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{0},\ldots,\mathcal{C}_{K-1}$
\end_inset

, de acordo com uma distribuição conjunta 
\begin_inset Formula $p\left(\mathbf{x},\mathcal{C}_{k}\right)$
\end_inset

.
 Nosso objetivo é, para cada 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}\in\mathcal{X}$
\end_inset

, inferir de qual classe 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 é proveniente.
 Isso é feito particionando o espaço 
\begin_inset Formula $\mathcal{X}$
\end_inset

 em 
\begin_inset Formula $K$
\end_inset

 conjuntos:
\begin_inset Formula 
\begin{gather*}
\mathcal{X}=\mathcal{R}_{0}\cup\cdots\cup\mathcal{R}_{K-1}\\
i\neq j\quad\implies\quad\mathcal{R}_{i}\cap\mathcal{R}_{j}=\varnothing
\end{gather*}

\end_inset

e inferindo, para 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}\in\mathcal{R}_{k}$
\end_inset

, que 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 é proveniente de 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{k}$
\end_inset

.
 Isso é equivalente a definir uma função discriminante:
\begin_inset Formula 
\[
f:\mathcal{X}\to\left\{ 0,\ldots,K-1\right\} 
\]

\end_inset

que atribui cada 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 a uma das 
\begin_inset Formula $K$
\end_inset

 classes.
 A relação entre as duas formas de escrever a solução é:
\begin_inset Formula 
\[
\mathcal{R}_{k}=f^{-1}\left(k\right)=\left\{ \mathbf{x}\,\middle|\,f\left(\mathbf{x}\right)=k\right\} \text{.}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Queremos minimizar a probabilidade de erro (a probabilidade de a função
 
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 inferir a classe errada): 
\begin_inset Formula $\mathsf{P}\left[\xmark\right]$
\end_inset

.
 Isso é equivalente a maximizar a probabilidade de acerto:
\begin_inset Formula 
\[
\mathsf{P}\left[\cmark\right]=\sum_{k}\mathsf{P}\left[\cmark\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]\text{.}
\]

\end_inset

A probabilidade de acerto condicionada ao fato de que 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 é proveniente de 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{k}$
\end_inset

 é:
\begin_inset Formula 
\[
\mathsf{P}\left[\cmark\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]=\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\in\mathcal{R}_{k}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]
\]

\end_inset

ou seja, dado que 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 veio de 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{k}$
\end_inset

, acertar é o mesmo que atribuir 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 a 
\begin_inset Formula $\mathcal{R}_{k}$
\end_inset

.
 Repare que 
\begin_inset Formula $\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\in\mathcal{R}_{k}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]$
\end_inset

 é uma probabilidade, mas a aleatoriedade da proposição 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset


\begin_inset Formula $\mathbf{x}\in\mathcal{R}_{k}$
\end_inset


\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 não vem da função discriminante; 
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 na verdade é uma função determinística que queremos definir, e portanto
 para cada 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 fixo, 
\begin_inset Formula $\mathcal{R}_{k}$
\end_inset

 é determinístico.
 A aleatoriedade de 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset


\begin_inset Formula $\mathbf{x}\in\mathcal{R}_{k}$
\end_inset


\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 vem da distribuição de 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

, sabendo que 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 veio da classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{k}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\[
\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\in\mathcal{R}_{k}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]=\int_{\mathcal{R}_{k}}p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right)\,d\mathbf{x}\text{.}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Juntando tudo:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\cmark\right] & =\sum_{k}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]\int_{\mathcal{R}_{k}}p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right)\,d\mathbf{x}\\
 & =\sum_{k}\int_{\mathcal{R}_{k}}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right)\,d\mathbf{x}\\
 & =\sum_{k}\int_{\mathcal{R}_{k}}p\left(\mathbf{x},\mathcal{C}_{k}\right)\,d\mathbf{x}\\
 & =\sum_{k}\int_{\mathcal{R}_{k}}p\left(\mathbf{x}\right)\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]\,d\mathbf{x}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Dentro de cada 
\begin_inset Formula $\mathcal{R}_{k}$
\end_inset

, temos 
\begin_inset Formula $f\left(\mathbf{x}\right)=k$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\cmark\right] & =\sum_{k}\int_{\mathcal{R}_{k}}p\left(\mathbf{x}\right)\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]\,d\mathbf{x}\\
 & =\sum_{k}\int_{\mathcal{R}_{k}}p\left(\mathbf{x}\right)\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{f\left(\mathbf{x}\right)}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]\,d\mathbf{x}\\
 & =\int_{\mathcal{X}}p\left(\mathbf{x}\right)\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{f\left(\mathbf{x}\right)}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]\,d\mathbf{x}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

 Queremos escolher a função 
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 que maximiza essa integral.
 Como o único componente que depende de 
\begin_inset Formula $f$
\end_inset

 é o termo 
\begin_inset Formula $\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{f\left(\mathbf{x}\right)}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]$
\end_inset

, basta escolher, para cada 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

, o valor 
\begin_inset Formula $f\left(\mathbf{x}\right)$
\end_inset

 que maximiza a probabilidade a posteriori 
\begin_inset Formula $\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{f\left(\mathbf{x}\right)}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]$
\end_inset

, o que é a regra de decisão Bayesiana.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
(Supondo duas classes gaussianas.) Sejam
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right) & =\left(2\pi\right)^{-d/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}_{k}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}_{k}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{2}\right\} 
\end{align*}

\end_inset

onde 
\begin_inset Formula $k\in\left\{ 0,1\right\} $
\end_inset

, e escrevemos 
\begin_inset Formula $\mathbf{S}\mathbf{x}^{2}$
\end_inset

 para representar a forma quadrática 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}^{T}\mathbf{S}\mathbf{x}$
\end_inset

.
 A propabilidade a posteriori da classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

 é
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right] & =\frac{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}{\sum_{k}\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]}\\
 & =\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left(2\pi\right)^{-d/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2}\right\} }{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\left(2\pi\right)^{-d/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}_{0}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}\right\} +\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left(2\pi\right)^{-d/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2}\right\} }\\
 & =\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2}\right\} }{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{0}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}\right\} +\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2}\right\} }\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Multiplicando em cima e em baixo por 
\begin_inset Formula $\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]^{-1}\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{1/2}\exp\left\{ \left(1/2\right)\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2}\right\} $
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right] & =\frac{1}{1+\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{0}\right|^{-1/2}}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\left[\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2}\right]\right\} }\\
 & =\frac{1}{1+\exp\left\{ \log\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{0}\right|^{-1/2}}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}}-\frac{1}{2}\left[\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2}\right]\right\} }\\
 & =\sigma\left(\log\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{0}\right|^{-1/2}}+\frac{1}{2}\left[\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2}\right]\right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset

onde 
\begin_inset Formula $\sigma\left(\cdot\right)$
\end_inset

 é a função logística.
 O termo em 
\begin_inset Formula $\left[\text{brackets}\right]$
\end_inset

 é:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{2} & =\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\mathbf{x}^{2}-2\boldsymbol{\mu}_{0}^{T}\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\mathbf{x}+\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\mathbf{x}^{2}+2\boldsymbol{\mu}_{1}^{T}\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\mathbf{x}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}^{2}\\
 & =\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\right)\mathbf{x}^{2}-2\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{T}\mathbf{x}+\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}^{2}
\end{align*}

\end_inset

Por fim:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right] & =\sigma\left(\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\right)\mathbf{x}^{2}-\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{T}\mathbf{x}+\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}^{2}\right)+\log\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{0}\right|^{-1/2}}\right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Como são somente duas classes, o critério MAP consiste em atribuir 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 à classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

 se 
\begin_inset Formula $\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]$
\end_inset

 for maior do que 
\begin_inset Formula $1/2$
\end_inset

, e à classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{0}$
\end_inset

 caso contrário.
\end_layout

\begin_layout Standard
(Para um caso de duas classes arbitrário, sem precisar assumir que as classes
 são Gaussianas): temos:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right] & =\frac{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}{\sum_{k}\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]}\\
 & =\frac{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{0}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]+\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}\\
 & =\left(\frac{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{0}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]+\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}\right)^{-1}\\
 & =\left(\frac{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{0}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]}{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}+1\right)^{-1}\\
 & =\sigma\left(\log\frac{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}{\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{0}\right]\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]}\right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
A probabilidade a posteriori de 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 ser proveniente da classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

 é dada pela função logística de acordo com a fórmula calem 
\begin_inset Formula $\left]0,1\right[$
\end_inset

, as curvas de isoprobabilidade são dadas por:
\begin_inset Formula 
\[
\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\right)\mathbf{x}^{2}-\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{T}\mathbf{x}+\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}^{2}\right)+\log\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{0}\right|^{-1/2}}=\sigma^{-1}\left(\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]\right)
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
onde 
\begin_inset Formula $\sigma^{-1}\left(\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]\right)\in\left]-\infty,+\infty\right[$
\end_inset

.
 O lado da esquerda é uma função quadrática de 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

, com Hessiana 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}$
\end_inset

.
 
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
\begin_inset Formula $\mathcal{X}=\mathbb{R}$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{0},\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

 classes Gaussianas com a mesma variância:
\begin_inset Formula 
\[
p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{j}\right)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\left(\frac{x-j}{\sigma}\right)^{2}\right\} 
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Se 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 é proveniente da classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{k}$
\end_inset

, então o risco esperado é
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{E}\left[L\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right] & =\sum_{j}L_{kj}\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\in\mathcal{R}_{j}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]\\
 & =\sum_{j}L_{kj}\int_{\mathcal{R}_{j}}p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right)\,d\mathbf{x}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

O risco esperado global então fica, usando a notação do exercício 1:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{E}\left[L\right] & =\sum_{k}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]\mathsf{E}\left[L\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]\\
 & =\sum_{k}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]\sum_{j}L_{kj}\int_{\mathcal{R}_{j}}p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right)\,d\mathbf{x}\\
 & =\sum_{j}\int_{\mathcal{R}_{j}}\sum_{k}L_{kj}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right)\,d\mathbf{x}\\
 & =\int_{\mathcal{X}}\sum_{k}L_{kf\left(\mathbf{x}\right)}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right)\,d\mathbf{x}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Dessa forma, basta escolher, para cada 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

, o 
\begin_inset Formula $j$
\end_inset

 que minimiza 
\begin_inset Formula $\sum_{k}L_{kj}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right)$
\end_inset

.
 Para somente duas classes, com 
\begin_inset Formula $L_{00}=L_{11}=0$
\end_inset

, para um dado 
\begin_inset Formula $j$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\sum_{k}L_{kj}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{k}\right]p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right) & =L_{jj}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{j}\right]p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{j}\right)+L_{\overline{j}j}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{\overline{j}}\right]p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{\overline{j}}\right)\\
 & =L_{\overline{j}j}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{\overline{j}}\right]p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{\overline{j}}\right)
\end{align*}

\end_inset

onde 
\begin_inset Formula $\overline{1}=0$
\end_inset

 e 
\begin_inset Formula $\overline{0}=1$
\end_inset

.
 Substituindo a distribuição condicional de 
\begin_inset Formula $x$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\[
g\left(j\right)=L_{\overline{j}j}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{\overline{j}}\right]\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\left(\frac{x-\overline{j}}{\sigma}\right)^{2}\right\} \text{.}
\]

\end_inset

 Como vamos escolher 
\begin_inset Formula $j$
\end_inset

 que minimize esse valor, escolheremos 
\begin_inset Formula $j=1$
\end_inset

 quando 
\begin_inset Formula $g\left(1\right)/g\left(0\right)<1$
\end_inset

, e vice-versa.
 Essa razão é:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\frac{g\left(1\right)}{g\left(0\right)} & =\frac{L_{01}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\left(\frac{x}{\sigma}\right)^{2}\right\} }{L_{10}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^{2}}}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\left(\frac{x-1}{\sigma}\right)^{2}\right\} }\\
 & =\lambda\exp\left\{ -\frac{1}{2}\left(\frac{x}{\sigma}\right)^{2}+\frac{1}{2}\left(\frac{x-1}{\sigma}\right)^{2}\right\} \\
 & =\lambda\exp\left\{ \frac{1}{2}\left(\frac{-2x+1}{\sigma^{2}}\right)\right\} 
\end{align*}

\end_inset

onde 
\begin_inset Formula $\lambda=L_{01}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]/L_{10}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]$
\end_inset

.
 Fazendo então 
\begin_inset Formula $g\left(1\right)/g\left(0\right)<1$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\lambda\exp\left\{ \frac{1}{2}\left(\frac{-2x+1}{\sigma^{2}}\right)\right\}  & <1\\
\log\lambda-\frac{x}{\sigma^{2}}+\frac{1}{2\sigma^{2}} & <0\\
-\sigma^{2}\log\lambda+x-\frac{1}{2} & >0\\
x & >\frac{1}{2}+\sigma^{2}\log\frac{L_{01}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]}{L_{10}\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}\text{.}
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Queremos que a razão entre as probabilidades a posteriori seja maior que
 
\begin_inset Formula $1$
\end_inset

 para classificar 
\begin_inset Formula $x$
\end_inset

 na classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

.
 Dado 
\begin_inset Formula $x>0$
\end_inset

, temos:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,x\right]}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\,\middle|\,x\right]} & =\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,x\right]p\left(x\right)}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\,\middle|\,x\right]p\left(x\right)}\\
 & =\frac{p\left(x,\mathcal{C}_{1}\right)}{p\left(x,\mathcal{C}_{0}\right)}\\
 & =\frac{p\left(x\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right)\mathsf{P}\left(\mathcal{C}_{1}\right)}{p\left(x\,\middle|\,\mathcal{C}_{0}\right)\mathsf{P}\left(\mathcal{C}_{0}\right)}\\
 & =\frac{\left(x/\sigma_{1}^{2}\right)\exp\left\{ -\frac{1}{2}\frac{x^{2}}{\sigma_{1}^{2}}\right\} \mathsf{P}\left(\mathcal{C}_{1}\right)}{\left(x/\sigma_{0}^{2}\right)\exp\left\{ -\frac{1}{2}\frac{x^{2}}{\sigma_{0}^{2}}\right\} \mathsf{P}\left(\mathcal{C}_{0}\right)}\\
 & =\frac{\sigma_{0}^{2}}{\sigma_{1}^{2}}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\left(\frac{x^{2}}{\sigma_{1}^{2}}-\frac{x^{2}}{\sigma_{0}^{2}}\right)\right\} \text{.}
\end{align*}

\end_inset

Fazendo essa função ser maior do que 
\begin_inset Formula $1$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\frac{\sigma_{0}^{2}}{\sigma_{1}^{2}}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\left(\frac{x^{2}}{\sigma_{1}^{2}}-\frac{x^{2}}{\sigma_{0}^{2}}\right)\right\}  & >1\\
\exp\left\{ \frac{1}{2}\frac{\sigma_{1}^{2}-\sigma_{0}^{2}}{\sigma_{0}^{2}\sigma_{1}^{2}}x^{2}\right\}  & >\frac{\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{0}^{2}}\\
\left(\sigma_{1}^{2}-\sigma_{0}^{2}\right)x^{2} & >2\sigma_{0}^{2}\sigma_{1}^{2}\log\frac{\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{0}^{2}}
\end{align*}

\end_inset

Assumindo que 
\begin_inset Formula $\sigma_{1}>\sigma_{0}$
\end_inset

, podemos multiplicar os dois lados da inequação por 
\begin_inset Formula $\left(\sigma_{1}^{2}-\sigma_{0}^{2}\right)^{-1}$
\end_inset

 para obter:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
x^{2} & >\frac{2\sigma_{0}^{2}\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{1}^{2}-\sigma_{0}^{2}}\log\frac{\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{0}^{2}}\\
x & >\sqrt{\frac{2\sigma_{0}^{2}\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{1}^{2}-\sigma_{0}^{2}}\log\frac{\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{0}^{2}}}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Se for 
\begin_inset Formula $\sigma_{0}>\sigma_{1}$
\end_inset

, então antes multiplicamos os dois lados por 
\begin_inset Formula $-1$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\left(\sigma_{1}^{2}-\sigma_{0}^{2}\right)x^{2} & >2\sigma_{0}^{2}\sigma_{1}^{2}\log\frac{\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{0}^{2}}\\
\left(\sigma_{0}^{2}-\sigma_{1}^{2}\right)x^{2} & <2\sigma_{0}^{2}\sigma_{1}^{2}\log\frac{\sigma_{0}^{2}}{\sigma_{1}^{2}}\\
x & <\sqrt{\frac{2\sigma_{0}^{2}\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{0}^{2}-\sigma_{1}^{2}}\log\frac{\sigma_{0}^{2}}{\sigma_{1}^{2}}}\text{.}
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Enumerate
\begin_inset Formula $\mathcal{X}=\mathbb{R}^{2}$
\end_inset

, três classes Gaussianas com covariância compartilhada:
\begin_inset Formula 
\[
\boldsymbol{\Sigma}=\begin{bmatrix}1.2 & 0.4\\
0.4 & 1.8
\end{bmatrix}
\]

\end_inset

e centros em:
\begin_inset Formula 
\[
\boldsymbol{\mu}_{0}=\begin{pmatrix}0.1\\
0.1
\end{pmatrix},\quad\boldsymbol{\mu}_{1}=\begin{pmatrix}2.1\\
1.9
\end{pmatrix},\quad\boldsymbol{\mu}_{2}=\begin{pmatrix}1.5\\
2.0
\end{pmatrix}\text{.}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
Como as classes são equiprováveis, o classificador Bayesiano de erro mínimo
 atribui 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 à classe com maior verossimilhança 
\begin_inset Formula $\mathsf{P}\left[\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{k}\right]$
\end_inset

.
 No caso Gaussiano, isso é equivalente a minimizar a distância de Mahalanobis.
 Fazendo as contas:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathbf{x} & =\begin{pmatrix}1.6\\
1.5
\end{pmatrix}\\
\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right) & =2.361\\
\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{1}\right) & =0.241\\
\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{2}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{2}\right) & =9.419
\end{align*}

\end_inset

O centro 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\mu}_{j}$
\end_inset

 mais 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

próximo
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 (na distância de Malanobis) de 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 é o 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\mu}_{1}$
\end_inset

, e portanto classificamos 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 na classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Queremos solucionar a equação 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{x}=M^{2}$
\end_inset

, onde 
\begin_inset Formula $M$
\end_inset

 é a distância de Mahalanobis que queremos fazer constante.
 Fazendo a decomposição espectral de 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}^{-1}$
\end_inset

, temos:
\begin_inset Formula 
\[
\boldsymbol{\Sigma}^{-1}=\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\mathbf{U}^{T},\qquad\boldsymbol{\Lambda}^{-1}=\mathrm{diag}\left(\sigma_{0}^{-2},\ldots,\sigma_{N-1}^{-2}\right)
\]

\end_inset

onde 
\begin_inset Formula $\mathbf{U}$
\end_inset

 é a matriz de autovetores (ortogonal), e 
\begin_inset Formula $\sigma_{i}^{2}$
\end_inset

 são os autovalores de 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}$
\end_inset

.
 Como os 
\begin_inset Formula $\sigma_{i}^{2}$
\end_inset

 são não-negativos (já que 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}$
\end_inset

 é não-negativa), podemos incorporá-los à matriz 
\begin_inset Formula $\mathbf{U}$
\end_inset

 fazendo 
\begin_inset Formula $\mathbf{A}=\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}$
\end_inset

.
 Dessa forma, as colunas de 
\begin_inset Formula $\mathbf{A}$
\end_inset

 são 
\begin_inset Formula $\mathbf{u}_{i}\sigma_{i}$
\end_inset

, onde 
\begin_inset Formula $\mathbf{u}_{i}$
\end_inset

 são as colunas de 
\begin_inset Formula $\mathbf{U}$
\end_inset

.
 Ficamos com 
\begin_inset Formula $\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\mathbf{U}^{T}=\mathbf{A}\mathbf{A}^{T}$
\end_inset

, e substituindo:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathbf{x}^{T}\mathbf{A}\mathbf{A}^{T}\mathbf{x} & =M^{2}\\
\left(\mathbf{A}^{T}\mathbf{x}\right)^{T}\left(\mathbf{A}^{T}\mathbf{x}\right) & =M^{2}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Isso significa que 
\begin_inset Formula $\mathbf{A}^{T}\mathbf{x}$
\end_inset

 descreve um círculo de raio 
\begin_inset Formula $M$
\end_inset

.
 Denotando por 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}$
\end_inset

 os pontos da esfera unitária (i.e., 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}^{T}\mathbf{y}=1$
\end_inset

) temos:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathbf{A}^{T}\mathbf{x} & =M\mathbf{y}\\
\mathbf{x} & =M\mathbf{A}^{-T}\mathbf{y}\\
\mathbf{x} & =M\left(\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}\mathbf{U}^{T}\right)^{-1}\mathbf{y}\\
\mathbf{x} & =M\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}\mathbf{y}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

A matriz 
\begin_inset Formula $M\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}$
\end_inset

 tem como colunas os vetores 
\begin_inset Formula $M\mathbf{u}_{i}\sigma_{i}$
\end_inset

, que são ortogonais.
 Vemos então que, para obter o lugar geométrico dos 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 que satisfazem 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{x}=M^{2}$
\end_inset

 (i.e., distância de Mahalanobis à origem constante, igual a 
\begin_inset Formula $M$
\end_inset

), basta aplicar a transformação 
\begin_inset Formula $M\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}$
\end_inset

 à esfera unitária.
 Ou seja, é um elipsoide de centro na origem e eixos principais dados por
 
\begin_inset Formula $M\mathbf{u}_{i}\sigma_{i}$
\end_inset

.
 Ao substituir 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 por 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{i}$
\end_inset

 na equação 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{x}=M^{2}$
\end_inset

, estamos simplesmente colocando o centro do elipsoide em 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\mu}_{i}$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
No nosso caso, temos:
\begin_inset Formula 
\[
\boldsymbol{\Lambda}=\begin{bmatrix}1\\
 & 2
\end{bmatrix}
\]

\end_inset

ou seja:
\begin_inset Formula 
\[
\sigma_{0}=1,\quad\sigma_{1}=\sqrt{2}\text{;}
\]

\end_inset

e:
\begin_inset Formula 
\[
\mathbf{U}=\frac{1}{\sqrt{5}}\begin{bmatrix}-2 & 1\\
1 & 2
\end{bmatrix}\text{.}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\align center
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_06/contour-crop.pdf
	width 53page%

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Resultados do exercício 6.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex6"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
O resultado está na Figura
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex6"

\end_inset

.
\end_layout

\end_deeper
\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Usando a questão 2:
\begin_inset Formula 
\[
\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]=\sigma\left(\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\right)\mathbf{x}^{2}-\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}\right)^{T}\mathbf{x}+\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}_{0}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}^{2}-\boldsymbol{\Sigma}_{1}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}^{2}\right)+\log\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{1}\right|^{-1/2}}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\left|\boldsymbol{\Sigma}_{0}\right|^{-1/2}}\right)\text{.}
\]

\end_inset

Como as matrizes de covariância são iguais:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right] & =\sigma\left(\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-T}\mathbf{x}-\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}^{2}-\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{2}^{2}\right)+\log\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]}\right)\\
 & =\sigma\left(\mathbf{w}^{T}\mathbf{x}+w_{0}\right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
onde
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathbf{w} & =\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)\\
w_{0} & =-\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}^{2}-\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}^{2}\right)+\log\frac{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]}{\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]}\text{.}
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Como são somente duas classes, podemos usar como função discriminante a
 própria probabilidade a posteriori 
\begin_inset Formula $\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\,\middle|\,\mathbf{x}\right]=\sigma\left(\mathbf{w}^{T}\mathbf{x}+w_{0}\right)$
\end_inset

.
 Se for 
\begin_inset Formula $>1/2$
\end_inset

, classificamos 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 na classe 
\begin_inset Formula $1$
\end_inset

, e caso contrário, classificamos na classe 
\begin_inset Formula $0$
\end_inset

.
 Temos 
\begin_inset Formula $\sigma\left(\mathbf{w}^{T}\mathbf{x}+w_{0}\right)>1/2$
\end_inset

 se e somente se 
\begin_inset Formula $\mathbf{w}^{T}\mathbf{x}+w_{0}>0$
\end_inset

.
 Ou seja, a equação da superfície de decisão é 
\begin_inset Formula $\mathbf{w}^{T}\mathbf{x}=-w_{0}$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
No nosso caso, resolvendo os sistemas lineares, encontramos:
\begin_inset Formula 
\[
\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}=0;\qquad\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}=\begin{bmatrix}0 & 2.5 & 2.5\end{bmatrix}^{T}\text{.}
\]

\end_inset

Com esse resultado, calculamos:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathbf{w} & =\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}\\
 & =\begin{bmatrix}0 & 2.5 & 2.5\end{bmatrix}^{T}\text{;}\\
w_{0} & =-0.5\left(\boldsymbol{\mu}_{1}\left(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}\right)-\boldsymbol{\mu}_{0}\left(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}\right)\right)+\log\left(\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\middle/\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\right)\text{.}\\
 & =-1.25+\log\left(\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\middle/\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Dessa forma, decidimos pela classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

 quando:
\begin_inset Formula 
\[
\sigma\left(2.5\times\left(y+z\right)-1.25+\log\left(\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\middle/\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\right)\right)>1/2\text{,}
\]

\end_inset

o que acontece se e somente se:
\begin_inset Formula 
\[
y+z>\frac{1}{2}-\frac{2}{5}\log\left(\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{1}\right]\middle/\mathsf{P}\left[\mathcal{C}_{0}\right]\right)
\]

\end_inset

onde 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}=\begin{bmatrix}x & y & z\end{bmatrix}^{T}$
\end_inset

.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Duas classes gaussianas com covariância compartilhada.
 A probabilidade de erro é:
\begin_inset Formula 
\[
\frac{1}{2}\int_{\mathcal{R}_{0}}p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{1}\right)\,d\mathbf{x}+\frac{1}{2}\int_{\mathcal{R}_{1}}p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{0}\right)\,d\mathbf{x}\text{.}
\]

\end_inset

Pela simetria do problema, as integrais são iguais, de forma que a probabilidade
 de erro é:
\begin_inset Formula 
\[
\mathsf{P}\left[\xmark\right]=\int_{\mathcal{R}_{1}}p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathcal{C}_{0}\right)\,d\mathbf{x}\text{.}
\]

\end_inset

Como as classes são gaussianas:
\begin_inset Formula 
\[
\mathsf{P}\left[\xmark\right]=\int_{\mathcal{R}_{1}}\left(2\pi\right)^{-D/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}\right\} \,d\mathbf{x}\text{.}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Aplicando a mudança de variáveis 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}=\varphi\left(\mathbf{y}\right)=\boldsymbol{\mu}_{0}+\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}\mathbf{y}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\xmark\right] & =\int_{\varphi^{-1}\left(\mathcal{R}_{1}\right)}\left(2\pi\right)^{-D/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\mathbf{y}^{T}\mathbf{y}\right\} \left|\mathbf{J}_{\varphi}\left(\mathbf{y}\right)\right|\,d\mathbf{y}\\
 & =\int_{\varphi^{-1}\left(\mathcal{R}_{1}\right)}\left(2\pi\right)^{-D/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\mathbf{y}^{T}\mathbf{y}\right\} \,d\mathbf{y}
\end{align*}

\end_inset

onde 
\begin_inset Formula $\mathbf{J}_{\varphi}\left(\mathbf{y}\right)=\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}$
\end_inset

 é a derivada de 
\begin_inset Formula $\varphi$
\end_inset

.
 O novo domínio de integração 
\begin_inset Formula $\varphi^{-1}\left(\mathcal{R}_{1}\right)$
\end_inset

 pode ser calculado observando que 
\begin_inset Formula $\mathbf{w}^{T}\mathbf{x}+w_{0}>0$
\end_inset

 se e somente se:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathbf{w}^{T}\left(\boldsymbol{\mu}_{0}+\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}\mathbf{y}\right)+w_{0} & >0\\
\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\boldsymbol{\mu}_{0}+\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}\mathbf{y}\right)+w_{0} & >0\\
\boldsymbol{\mu}_{1}^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}+\boldsymbol{\mu}_{1}^{T}\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\mathbf{U}^{T}\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_{0}^{T}\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_{0}^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}-\boldsymbol{\mu}_{0}^{T}\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1}\mathbf{U}^{T}\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{1/2}\mathbf{y}+w_{0} & >0\\
\boldsymbol{\mu\left(1/2\right)}_{1}^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}+\boldsymbol{\mu}_{1}^{T}\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_{0}^{T}\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}\mathbf{y}-\boldsymbol{\mu}_{0}^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}-\boldsymbol{\mu}_{0}^{T}\mathbf{U}\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}\mathbf{y}-\frac{1}{2}\left(\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{1}^{2}-\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}_{0}^{2}\right) & >0\\
\left[\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}\mathbf{U}^{T}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)\right]^{T}\mathbf{y}-\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2} & >0\\
\mathbf{q}^{T}\mathbf{y}+q_{0} & >0\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Ou seja, 
\begin_inset Formula $\varphi^{-1}\left(\mathcal{R}_{1}\right)$
\end_inset

 é o conjunto dos 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}$
\end_inset

 tais que 
\begin_inset Formula $\mathbf{q}^{T}\mathbf{y}+q_{0}>0$
\end_inset

, onde 
\begin_inset Formula $\mathbf{q}$
\end_inset

 e 
\begin_inset Formula $q_{0}$
\end_inset

 são definidos de acordo com as inequações acima.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
Voltando à integral:
\begin_inset Formula 
\[
\int_{\varphi^{-1}\left(\mathcal{R}_{1}\right)}\left(2\pi\right)^{-D/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\mathbf{y}^{T}\mathbf{y}\right\} \,d\mathbf{y}
\]

\end_inset

vemos que a Gaussiana em questão é esfericamente simétrica, e portanto podemos
 aplicar qualquer transformação ortogonal—por exemplo, uma reflexão de Household
er que leve o vetor 
\begin_inset Formula $\mathbf{q}$
\end_inset

 para o eixo da primeira coordenada de 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\[
\mathbf{H}\mathbf{q}=\left\Vert \mathbf{q}\right\Vert \mathbf{e}_{0}\text{.}
\]

\end_inset

Substituindo 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}$
\end_inset

 por 
\begin_inset Formula $\mathbf{H}\mathbf{y}$
\end_inset

, o integrando não muda, pois 
\begin_inset Formula $\left(\mathbf{H}\mathbf{y}\right)^{T}\left(\mathbf{H}\mathbf{y}\right)=\mathbf{y}^{T}\mathbf{y}$
\end_inset

, e a única dependência em 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}$
\end_inset

 é através do termo 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}^{T}\mathbf{y}$
\end_inset

 (i.e., esfericamente simétrica), e além disso 
\begin_inset Formula $\left|\mathbf{H}\right|=1$
\end_inset

.
 O domínio de integração muda pois agora a inequação é:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathbf{q}^{T}\left(\mathbf{H}\mathbf{y}\right)+q_{0} & >0\\
\left(\mathbf{H}\mathbf{q}\right)^{T}\mathbf{y}+q_{0} & >0\\
\left\Vert \mathbf{q}\right\Vert \mathbf{e}_{0}^{T}\mathbf{y}+q_{0} & >0\\
\left\Vert \mathbf{q}\right\Vert y_{0}+q_{0} & >0\\
y_{0} & >-q_{0}/\left\Vert \mathbf{q}\right\Vert \text{.}
\end{align*}

\end_inset

Essa razão 
\begin_inset Formula $-q_{0}/\left\Vert \mathbf{q}\right\Vert $
\end_inset

 vale:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
-q_{0}/\left\Vert \mathbf{q}\right\Vert  & =\frac{\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}}{\sqrt{\left[\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}\mathbf{U}^{T}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)\right]^{T}\left[\boldsymbol{\Lambda}^{-1/2}\mathbf{U}^{T}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)\right]}}\\
 & =\frac{1}{2}\cdot\frac{\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}}{\sqrt{\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}}}\\
 & =\frac{1}{2}\cdot\frac{M^{2}}{M}\\
 & =\frac{1}{2}M\text{.}
\end{align*}

\end_inset

onde 
\begin_inset Formula $M=\sqrt{\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{2}}$
\end_inset

 é a distância de Mahalanobis entre as classes.
\end_layout

\begin_layout Standard
Concluímos que 
\begin_inset Formula $\varphi^{-1}\left(\mathcal{R}_{1}\right)$
\end_inset

 pode ser tomado como o conjunto dos 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}$
\end_inset

 tais que 
\begin_inset Formula $y_{0}>\left(1/2\right)M$
\end_inset

.
 O integrando é separável:
\begin_inset Formula 
\[
\left(2\pi\right)^{-D/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\mathbf{y}^{T}\mathbf{y}\right\} \,d\mathbf{x}=\prod_{i=0}^{D-1}\left(2\pi\right)^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}y_{i}^{2}\right\} \text{.}
\]

\end_inset

Usando o fato de que o novo domínio de integração 
\begin_inset Formula $\left\{ \mathbf{y}\,\middle|\,y_{0}>\left(1/2\right)M\right\} $
\end_inset

 também é separável, podemos marginalizar todas as coordenadas de 
\begin_inset Formula $\mathbf{y}$
\end_inset

 exceto a primeira, para finalmente obter:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\mathsf{P}\left[\xmark\right] & =\int_{y_{0}>\left(1/2\right)M}\left(2\pi\right)^{-D/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\mathbf{y}^{T}\mathbf{y}\right\} \,d\mathbf{y}\\
 & =\int_{\left(1/2\right)M}^{\infty}\left(2\pi\right)^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}y_{0}^{2}\right\} \,dy_{0}\prod_{i=1}^{D-1}\int_{-\infty}^{\infty}\left(2\pi\right)^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}y_{i}^{2}\right\} \,dy_{i}\\
 & =\int_{\left(1/2\right)M}^{\infty}\left(2\pi\right)^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}y_{0}^{2}\right\} \,dy_{0}\text{.}
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
A log-verossimilhança a ser maximizada é:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
L & =\log\left\{ \prod_{n}\left(2\pi\right)^{-D/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}\right)^{2}\right\} \right\} \\
 & =-\frac{ND}{2}\log2\pi-\frac{N}{2}\log\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|-\frac{1}{2}\sum_{n}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}\right)^{2}
\end{align*}

\end_inset

ou seja, queremos escolher (conjuntamente) os parâmetros 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\mu}$
\end_inset

 e 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}$
\end_inset

 de forma a 
\emph on
minimizar
\emph default
:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
E & =\frac{N}{2}\log\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|+\frac{1}{2}\sum_{n}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}\right)^{2}\\
 & =\frac{N}{2}\log\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|+\frac{1}{2}\sum_{n}\left[\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{x}_{n}^{2}+\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}^{2}-2\mathbf{x}_{n}^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}\right]\\
 & =\frac{N}{2}\log\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|+\frac{1}{2}\sum_{n}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\mathbf{x}_{n}^{2}+\frac{N}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}^{2}-\left(\sum_{n}\mathbf{x}_{n}^{T}\right)\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Derivando em relação a 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\mu}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{gather*}
\nabla_{\boldsymbol{\mu}}E=N\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\boldsymbol{\mu}-\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\sum_{n}\mathbf{x}_{n}=0\\
\therefore\boldsymbol{\mu}_{\mathrm{ML}}=\frac{1}{N}\sum_{n}\mathbf{x}_{n}\text{.}
\end{gather*}

\end_inset

Derivando agora em relação a 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{gather*}
\nabla_{\boldsymbol{\Sigma}}E=\frac{N}{2}\cdot\frac{1}{\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|\boldsymbol{\Sigma}^{-1}-\frac{1}{2}\sum\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\\
\therefore\boldsymbol{\Sigma}^{-1}=\frac{1}{N}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\sum_{n}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}\right)^{T}\right)\boldsymbol{\Sigma}^{-1}
\end{gather*}

\end_inset

Multiplicando à direita e à esquerda por 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\[
\boldsymbol{\Sigma}_{\mathrm{ML}}=\frac{1}{N}\sum_{n}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{\mathrm{ML}}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{\mathrm{ML}}\right)^{T}\text{.}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Agora, sejam 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\mu}_{n}=\left(1/n\right)\sum_{j=0}^{n-1}\mathbf{x}_{j}$
\end_inset

 a média amostral das primeiras 
\begin_inset Formula $n$
\end_inset

 amostras, e analogamente 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}_{n}=\left(1/n\right)\sum_{j=0}^{n-1}\left(\mathbf{x}_{j}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{j}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}$
\end_inset

.
 Vamos provar por indução que, se definirmos 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{n}$
\end_inset

 recursivamente da seguinte forma:
\begin_inset Formula 
\[
\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{n+1}=\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{n}+\frac{1}{n+1}\left(\mathbf{x}_{n}-\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{n}\right)\text{.}
\]

\end_inset

então 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{n}=\boldsymbol{\mu}_{n}$
\end_inset

.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
Bom, para 
\begin_inset Formula $n=0$
\end_inset

, temos:
\begin_inset Formula 
\[
\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{1}=\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{0}+\mathbf{x}_{1}-\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{0}=\mathbf{x}_{1}
\]

\end_inset

independentemente do valor com que 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{0}$
\end_inset

 seja inicializado.
 Assumindo então que 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{n}=\boldsymbol{\mu}_{n}$
\end_inset

 para um dado 
\begin_inset Formula $n$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\widehat{\boldsymbol{\mu}}_{n+1} & =\frac{1}{n}\sum_{j=0}^{n-1}\mathbf{x}_{j}+\frac{1}{n+1}\left(\mathbf{x}_{n}-\frac{1}{n}\sum_{j=0}^{n-1}\mathbf{x}_{j}\right)\\
 & =\frac{1}{n\left(n+1\right)}\left[\left(n+1\right)\sum_{j=0}^{n-1}\mathbf{x}_{j}+n\mathbf{x}_{n}-\sum_{j=0}^{n-1}\mathbf{x}_{j}\right]\\
 & =\frac{1}{n\left(n+1\right)}\left[n\sum_{j=0}^{n-1}\mathbf{x}_{j}+n\mathbf{x}_{n}\right]\\
 & =\frac{1}{n+1}\sum_{j=0}^{n}\mathbf{x}_{j}
\end{align*}

\end_inset

como queríamos demonstrar.
\end_layout

\begin_layout Standard
Agora, definimos 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n}$
\end_inset

 indutivamente de acordo com a regra:
\begin_inset Formula 
\[
\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n+1}=\frac{n}{n+1}\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n}+\frac{n}{\left(n+1\right)^{2}}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}
\]

\end_inset

e queremos provar que 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n}=\boldsymbol{\Sigma}_{n}$
\end_inset

.
 Bom, novamente o caso 
\begin_inset Formula $n=0$
\end_inset

 é fácil:
\begin_inset Formula 
\[
\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{1}=0+0=0\text{.}
\]

\end_inset

Supondo 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n}=\boldsymbol{\Sigma}_{n}$
\end_inset

 para um certo 
\begin_inset Formula $n$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\[
\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n+1}=\frac{n}{n+1}\cdot\frac{1}{n}\sum_{j=0}^{n-1}\left(\mathbf{x}_{j}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{j}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}+\frac{n}{\left(n+1\right)^{2}}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}\text{.}
\]

\end_inset

Antes de desenvolvermos esta equação, vamos notar que 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}_{n}=\left(1/n\right)\sum_{j=0}^{n-1}\left(\mathbf{x}_{j}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{j}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}$
\end_inset

 pode ser escrito como uma combinação linear de termos da forma 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}_{i}\mathbf{x}_{j}^{T}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\boldsymbol{\Sigma}_{n} & =\frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n-1}\left(\mathbf{x}_{i}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{i}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}\\
 & =\frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\mathbf{x}_{i}^{T}-\frac{1}{n}\left(\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\right)\boldsymbol{\mu}_{n}^{T}-\frac{1}{n}\boldsymbol{\mu}_{n}\left(\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\right)^{T}+\frac{1}{n^{2}}\boldsymbol{\mu}_{n}\boldsymbol{\mu}_{n}^{T}\\
 & =\frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\mathbf{x}_{i}^{T}-\frac{2}{n^{2}}\left(\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\right)\left(\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\right)^{T}+\frac{1}{n^{2}}\left(\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\right)\left(\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\right)^{T}\\
 & =\frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\mathbf{x}_{i}^{T}-\frac{1}{n^{2}}\sum_{i,j=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\mathbf{x}_{j}^{T}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Se escrevermos numa matriz os coeficientes de 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}_{i}\mathbf{x}_{j}^{T}$
\end_inset

 nessa combinação linear, obtemos uma matriz que vale 
\begin_inset Formula $-1/n^{2}$
\end_inset

 em todas as entradas, exceto na diagonal, onde vale 
\begin_inset Formula $1/n-1/n^{2}=\left(n-1\right)/n^{2}$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
Estamos então assumindo que 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n}$
\end_inset

 é dada pela mesma combinação linear (com a mesma matriz de coeficientes),
 e queremos mostrar que 
\begin_inset Formula $\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n+1}$
\end_inset

 pode ser escrita da mesma forma, com matriz de coeficientes assumindo 
\begin_inset Formula $n/\left(n+1\right)^{2}$
\end_inset

 na diagonal e 
\begin_inset Formula $-1/\left(n+1\right)^{2}$
\end_inset

 nas outras entradas.
\end_layout

\begin_layout Standard
Como a combinação é linear, podemos escrever (usando a notação 
\begin_inset Formula $\left[\boldsymbol{\Sigma}\right]$
\end_inset

 para representar as matrizes de coeficientes):
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\left[\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n+1}\right] & =\frac{n}{n+1}\left(\begin{array}{c|c}
\left[\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n}\right] & \begin{matrix}0\\
\vdots\\
0
\end{matrix}\\
\hline \begin{matrix}0 & \cdots & 0\end{matrix} & 0
\end{array}\right)+\frac{n}{\left(n+1\right)^{2}}\left[\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}\right]\text{.}\\
 & =\frac{n}{n+1}\left(\begin{array}{c|c}
\begin{array}{c}
\text{\ensuremath{\left(n-1\right)/n^{2}} na diagonal}\\
\text{\ensuremath{-1/n^{2}} fora da diagonal}
\end{array} & \begin{matrix}0\\
\vdots\\
0
\end{matrix}\\
\hline \begin{matrix}0 & \cdots & 0\end{matrix} & 0
\end{array}\right)+\frac{n}{\left(n+1\right)^{2}}\left[\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}\right]\text{.}
\end{align*}

\end_inset

O termo novo 
\begin_inset Formula $\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T}$
\end_inset

 vale:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{n}\right)^{T} & =\mathbf{x}_{n}\mathbf{x}_{n}^{T}-\frac{1}{n}\mathbf{x}_{n}\left(\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\right)^{T}-\frac{1}{n}\left(\sum_{i=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\right)\mathbf{x}_{n}^{T}+\frac{1}{n^{2}}\sum_{i,j=0}^{n-1}\mathbf{x}_{i}\mathbf{x}_{j}^{T}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Substituindo então os coeficientes na matriz:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\left[\widehat{\boldsymbol{\Sigma}}_{n+1}\right] & =\frac{n}{n+1}\left(\begin{array}{c|c}
\begin{array}{c}
\text{\ensuremath{\left(n-1\right)/n^{2}} na diagonal}\\
\text{\ensuremath{-1/n^{2}} fora da diagonal}
\end{array} & \begin{matrix}0\\
\vdots\\
0
\end{matrix}\\
\hline \begin{matrix}0 & \cdots & 0\end{matrix} & 0
\end{array}\right)+\frac{n}{\left(n+1\right)^{2}}\left(\begin{array}{c|c}
\begin{matrix}1/n^{2} & \cdots & 1/n^{2}\\
\vdots & \ddots & \vdots\\
1/n^{2} & \cdots & 1/n^{2}
\end{matrix} & \begin{matrix}-1/n\\
\vdots\\
-1/n
\end{matrix}\\
\hline \begin{matrix}-1/n & \cdots & -1/n\end{matrix} & 1
\end{array}\right)\text{.}\\
 & =\left(\begin{array}{c|c}
\begin{array}{c}
\text{\ensuremath{\left(n-1\right)/n\left(n+1\right)} na diagonal}\\
\text{\ensuremath{-1/n\left(n+1\right)} fora da diagonal}
\end{array} & \begin{matrix}0\\
\vdots\\
0
\end{matrix}\\
\hline \begin{matrix}0 & \cdots & 0\end{matrix} & 0
\end{array}\right)+\left(\begin{array}{c|c}
\begin{array}{c}
\text{\ensuremath{1/n\left(n+1\right)^{2}} na diagonal}\\
\text{idem fora}
\end{array} & \begin{matrix}-1/\left(n+1\right)^{2}\\
\vdots\\
-1/\left(n+1\right)^{2}
\end{matrix}\\
\hline \begin{matrix}-1/\left(n+1\right)^{2} & \cdots & -1/\left(n+1\right)^{2}\end{matrix} & n/\left(n+1\right)^{2}
\end{array}\right)
\end{align*}

\end_inset

Já podemos ver que a última coluna e a última linha assumem os valores desejados.
 Falta mostrar o mesmo para a menor principal 
\begin_inset Formula $n\times n$
\end_inset

, que assume os valores, respectivamente, na diagonal e fora da diagonal:
\begin_inset Formula 
\begin{gather*}
\frac{n-1}{n\left(n+1\right)}+\frac{1}{n\left(n+1\right)^{2}}=\frac{n}{\left(n+1\right)^{2}}\text{;}\\
\frac{-1}{n\left(n+1\right)}+\frac{1}{n\left(n+1\right)^{2}}=\frac{-1}{\left(n+1\right)^{2}}\text{.}
\end{gather*}

\end_inset

c.q.d.
\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Os valores válidos para 
\begin_inset Formula $\mathbf{z}$
\end_inset

 são os 
\begin_inset Formula $K$
\end_inset

 vetores 
\begin_inset Formula $\mathbf{e}_{k}$
\end_inset

 que valem 
\begin_inset Formula $1$
\end_inset

 na 
\begin_inset Formula $k$
\end_inset

-ésima coordenada, e 
\begin_inset Formula $0$
\end_inset

 no resto.
 Dado 
\begin_inset Formula $\mathbf{z}$
\end_inset

, seja 
\begin_inset Formula $k\left(\mathbf{z}\right)$
\end_inset

 o índice em que 
\begin_inset Formula $\mathbf{z}$
\end_inset

 vale 
\begin_inset Formula $1$
\end_inset

.
 Então 
\begin_inset Formula $p\left(\mathbf{z}\right)=\prod\pi_{j}^{z_{j}}=\pi_{0}^{0}\pi_{1}^{0}\cdots\pi_{k\left(\mathbf{z}\right)}^{1}\cdots\pi_{K-1}^{0}=\pi_{k\left(\mathbf{z}\right)}$
\end_inset

.
 Da mesma forma, temos: 
\begin_inset Formula $p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathbf{z}\right)=\mathcal{N}\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{k\left(\mathbf{z}\right)},\boldsymbol{\Sigma}_{k\left(\mathbf{z}\right)}\right)$
\end_inset

.
 
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Como os 
\begin_inset Formula $\mathbf{z}$
\end_inset

 válidos são 
\begin_inset Formula $\mathbf{e}_{0},\ldots,\mathbf{e}_{K-1}$
\end_inset

, temos:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
p\left(\mathbf{x}\right) & =\sum_{\mathbf{z}}p\left(\mathbf{x}\right)p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathbf{z}\right)\\
 & =\sum_{k}p\left(\mathbf{z}=\mathbf{e}_{k}\right)p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\mathbf{z}=\mathbf{e}_{k}\right)\\
 & =\sum_{k}\pi_{k}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{k},\boldsymbol{\Sigma}_{k}\right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
A densidade marginal é a mistura de Gaussianas:
\begin_inset Formula 
\[
p\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\boldsymbol{\pi},\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma}\right)=\sum_{k}\pi_{k}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{k},\boldsymbol{\Sigma}\right)
\]

\end_inset

de forma que a densidade conjunta de 
\begin_inset Formula $N$
\end_inset

 amostras i.i.d.
 (verossimilhança) é:
\begin_inset Formula 
\[
p\left(\mathbf{X}\,\middle|\,\boldsymbol{\pi},\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma}\right)=\prod_{n}\sum_{k}\pi_{k}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{k},\boldsymbol{\Sigma}\right)\text{.}
\]

\end_inset

A partir dela, calculamos a log-verossimilhança, que queremos maximizar:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
L & =\log p\left(\mathbf{X}\,\middle|\,\boldsymbol{\pi},\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma}\right)\\
 & =\sum_{n}\log\sum_{k}\pi_{k}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{k},\boldsymbol{\Sigma}\right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Fixando um 
\begin_inset Formula $k$
\end_inset

 e derivando em relação a 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\mu}_{k}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\nabla_{\boldsymbol{\mu}_{k}}L & =\sum_{n}\frac{\pi_{k}}{\sum_{j}\pi_{j}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{j},\boldsymbol{\Sigma}\right)}\nabla_{\boldsymbol{\mu}_{k}}\left(\left(2\pi\right)^{-D/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{2}\right\} \right)\\
 & =\sum_{n}\frac{\pi_{k}\left(2\pi\right)^{-D/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-1/2}}{\sum_{j}\pi_{j}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{j},\boldsymbol{\Sigma}\right)}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{2}\right\} \nabla_{\boldsymbol{\mu}_{k}}\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{2}\right\} \\
 & =\sum_{n}\frac{\pi_{k}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{k},\boldsymbol{\Sigma}\right)}{\sum_{j}\pi_{j}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{j},\boldsymbol{\Sigma}\right)}\left(-\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\boldsymbol{\mu}_{k}-\mathbf{x}_{n}\right)\right)\\
 & =\sum_{n}\gamma\left(z_{nk}\right)\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Igualando a zero:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\sum_{n}\gamma\left(z_{nk}\right)\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right) & =0\\
\sum_{n}\gamma\left(z_{nk}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right) & =0\\
\sum_{n}\gamma\left(z_{nk}\right)\boldsymbol{\mu}_{k} & =\sum_{n}\gamma\left(z_{nk}\right)\mathbf{x}_{n}\\
\boldsymbol{\mu}_{k} & =\frac{1}{N_{k}}\sum_{n}\gamma\left(z_{nk}\right)\mathbf{x}_{n}\text{.}
\end{align*}

\end_inset

onde definimos 
\begin_inset Formula $N_{k}=\sum_{n}\gamma\left(z_{nk}\right)$
\end_inset

.
 Esta não é uma fórmula fechada para 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\mu}_{k}$
\end_inset

, pois os fatores de contribuição 
\begin_inset Formula $\gamma\left(z_{nk}\right)$
\end_inset

 dependem dos parâmetros 
\begin_inset Formula $\left(\boldsymbol{\pi},\boldsymbol{\mu},\boldsymbol{\Sigma}\right)$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
Derivando 
\begin_inset Formula $L$
\end_inset

 agora em relação a 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\nabla_{\boldsymbol{\Sigma}}L & =\sum_{n}\frac{1}{\sum_{j}\pi_{j}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{j},\boldsymbol{\Sigma}\right)}\sum_{k}\pi_{k}\nabla_{\boldsymbol{\Sigma}}\left(\left(2\pi\right)^{-D/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-1/2}\exp\left\{ -\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{2}\right\} \right)\text{.}
\end{align*}

\end_inset

A derivada interna é:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\nabla_{\boldsymbol{\Sigma}}\mathcal{N} & =\left(2\pi\right)^{-D/2}\left[-\frac{1}{2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-3/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\exp\left\{ \cdots\right\} +\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-1/2}\exp\left\{ \cdots\right\} \left(+\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\right)\right]\\
 & =\left(2\pi\right)^{-D/2}\left|\boldsymbol{\Sigma}\right|^{-1/2}\exp\left\{ \cdots\right\} \left[-\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}+\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\right]\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Substituindo:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\nabla_{\boldsymbol{\Sigma}}L & =\sum_{n,k}\frac{\pi_{k}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{k},\boldsymbol{\Sigma}\right)}{\sum_{j}\pi_{j}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{j},\boldsymbol{\Sigma}\right)}\left[-\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}+\frac{1}{2}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{T}\boldsymbol{\Sigma}^{-1}\right]
\end{align*}

\end_inset

Igualando a zero, multiplicando por 
\begin_inset Formula $-2$
\end_inset

 e então multiplicando à direita e à esquerda por 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{gather*}
\sum_{n,k}\gamma\left(z_{nk}\right)\left[\boldsymbol{\Sigma}-\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{T}\right]=0\\
\boldsymbol{\Sigma}=\frac{1}{N}\sum_{n,k}\gamma\left(z_{nk}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)\left(\mathbf{x}_{n}-\boldsymbol{\mu}_{k}\right)^{T}
\end{gather*}

\end_inset

 pois
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\sum_{n,k}\gamma\left(z_{nk}\right) & =\sum_{n}\sum_{k}\gamma\left(z_{nk}\right)\\
 & =\sum_{n}1\\
 & =N\text{.}
\end{align*}

\end_inset

Finalmente, derivamos em relação a 
\begin_inset Formula $\pi_{k}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align*}
\frac{\partial L}{\partial\pi_{k}} & =\sum_{n}\frac{1}{\sum_{j}\pi_{j}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{j},\boldsymbol{\Sigma}\right)}\mathcal{N}\left(\mathbf{x}_{n}\,\middle|\,\boldsymbol{\mu}_{k},\boldsymbol{\Sigma}\right)\\
 & =\frac{1}{\pi_{k}}\sum_{n}\gamma\left(z_{nk}\right)\\
 & =\frac{N_{k}}{\pi_{k}}
\end{align*}

\end_inset

Como o vetor 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\pi}$
\end_inset

 deve pertencer ao plano 
\begin_inset Formula $\sum_{k}\pi_{k}=1$
\end_inset

, para maximizar 
\begin_inset Formula $L$
\end_inset

 precisamos que o gradiente 
\begin_inset Formula $\nabla_{\boldsymbol{\pi}}L$
\end_inset

 seja ortogonal a este plano:
\begin_inset Formula 
\[
\nabla_{\boldsymbol{\pi}}L=\lambda\begin{pmatrix}1\\
\vdots\\
1
\end{pmatrix}\text{.}
\]

\end_inset

Ou seja, todas as coordenadas de 
\begin_inset Formula $\nabla_{\boldsymbol{\pi}}L$
\end_inset

 são iguais a 
\begin_inset Formula $\lambda$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\[
\frac{N_{k}}{\pi_{k}}=\lambda\quad\therefore\quad\pi_{k}=\frac{N_{k}}{\lambda}\text{.}
\]

\end_inset

Como queremos 
\begin_inset Formula $\sum_{k}\pi_{k}=1$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\[
\sum_{k}\frac{N_{k}}{\lambda}=1\quad\therefore\quad\lambda=\sum_{k}N_{k}=N
\]

\end_inset

de forma que:
\begin_inset Formula 
\[
\pi_{k}=\frac{N_{k}}{N}\text{.}
\]

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

{}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
Como as classes Gaussianas são equiprováveis e isotrópicas e com a mesma
 variância, a superfície de decisão de um classificador que minimiza a taxa
 de erro é o lugar geométrico dos pontos equidistantes dos centros das classes.
 No caso 
\begin_inset Formula $\mathcal{X}=\mathbb{R}^{2}$
\end_inset

, é a mediatriz.
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Standard
A mediatriz é dada pela equação:
\begin_inset Formula 
\begin{gather*}
2\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{T}\mathbf{x}=\left\Vert \boldsymbol{\mu}_{1}\right\Vert ^{2}-\left\Vert \boldsymbol{\mu}_{0}\right\Vert ^{2}
\end{gather*}

\end_inset

ou seja:
\begin_inset Formula 
\[
x+y=2.5\text{.}
\]

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
O classificador, portanto, é:
\begin_inset Formula 
\[
\begin{cases}
x+y>2.5 & \implies\mathcal{C}_{1}\\
x+y\leqslant2.5 & \implies\mathcal{C}_{0}
\end{cases}
\]

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Basta adicionar 
\begin_inset Formula $\sigma^{2}\log L_{21}/L_{12}$
\end_inset

 à função discriminante:
\begin_inset Formula 
\[
2\left(\boldsymbol{\mu}_{1}-\boldsymbol{\mu}_{0}\right)^{T}\mathbf{x}=\left\Vert \boldsymbol{\mu}_{1}\right\Vert ^{2}-\left\Vert \boldsymbol{\mu}_{0}\right\Vert ^{2}+2\sigma^{2}\log\frac{L_{10}}{L_{01}}
\]

\end_inset

ou seja:
\begin_inset Formula 
\begin{gather*}
x+y=2.777\text{.}
\end{gather*}

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Enumerate
Resultados na Figura
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex12"

\end_inset

.
 O fundo roxo representa a região onde os pontos são classificados como
 pertencentes à primeira classe, e analogamente para o amarelo (segunda
 classe).
 Os pontos em forma de 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

o
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 com interior roxo são provenientes de fato da primeira classe, enquanto
 que os amarelos são da segunda.
 Podemos ver que há mais pontos amarelos no fundo roxo do que roxos no fundo
 amarelo, o que condiz com o fato de que há mais perda (de acordo com a
 matriz de perda 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Lambda}$
\end_inset

) em classificar um ponto da primeira classe como sendo da segundo do que
 o contrário, e então as regiões ótimas são dadas de forma que haja poucos
 pontos roxos caindo no fundo amarelo.
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_12/classifier-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Resultados do exercício 12.
 Em vermelho, os centros das classes.
 Podemos ver que o discriminante linear se encontra mais próximo ao centro
 da segunda classe (amarela).
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex12"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Enumerate
A classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{0}$
\end_inset

 apresentou 
\begin_inset Formula $15\%$
\end_inset

 de erro, ou seja, dos 
\begin_inset Formula $100$
\end_inset

 pontos sorteados para a classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{0}$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $15$
\end_inset

 caíram na região designada à classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

.
 Analogamente, a classe 
\begin_inset Formula $\mathcal{C}_{1}$
\end_inset

 apresentou 
\begin_inset Formula $30\%$
\end_inset

 de erro.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Resultados na Figura
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex12-1"

\end_inset

.
 Com as classes mais separadas, a matriz de perda quase não influencia no
 limiar de decisão.
 O erro foi de 
\begin_inset Formula $0\%$
\end_inset

 na primeira classe, e 
\begin_inset Formula $1\%$
\end_inset

 na segunda.
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_12_02/classifier-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Resultados do exercício 12.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex12-1"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_deeper
\begin_layout Enumerate
Como mostrado na Figura
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex13-contour"

\end_inset

, dessa vez as classes estão muito mais misturadas.
 Na Figura
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex13"

\end_inset

 estão os resultados de classificação.
 A taxa de erro foi de 
\begin_inset Formula $39\%$
\end_inset

 na primeira classe e 
\begin_inset Formula $37\%$
\end_inset

 na segunda.
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_13/contour-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Resultados do exercício 13.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex13-contour"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_13/classifier-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Resultados do exercício 13.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex13"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Enumerate
Classificar em relação à distância euclideana é o mesmo que classificar
 em relação à de Mahalanobis considerando 
\begin_inset Formula $\boldsymbol{\Sigma}=\mathbf{I}$
\end_inset

.
 
\end_layout

\begin_deeper
\begin_layout Enumerate
Na Figura
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex14a-contour"

\end_inset

 mostramos o 
\emph on
contour plot
\emph default
 para a distribuição em questão, e na Figura
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex14a-class"

\end_inset

, o resultado da classificação (é um resultado só, pois neste caso, as distância
s de Mahalanobis e Euclideana são iguais).
 Devido ao alto grau de separação entre as classes, todos os pontos foram
 corretamente classificados.
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_14_a/contour-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
14a.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex14a-contour"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_14_a/classifier-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
14a.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex14a-class"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Enumerate

\emph on
Contour plot
\emph default
, resultado da classificação por menor distância euclideana, e por menor
 distância de Mahalanobis, respectivamente, nas Figuras
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex14b-contour"

\end_inset

,
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex14b-class0"

\end_inset

 e
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex14b-class"

\end_inset

.
 Na Tabela
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:conf-14"

\end_inset

 mostramos as matrizes de confusão para os dois classificadores.
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_14_b/contour-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
14b.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex14b-contour"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_14_b/classifier0-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
14b.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex14b-class0"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_14_b/classifier-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
14b.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex14b-class"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="4">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
324
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
343
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
6
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
327
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Mahalanobis
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="4">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
323
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
4
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
337
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
8
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
7
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
320
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Euclideana
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Confusão para o exercício 14b.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:conf-14"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Enumerate

\emph on
Contour plot
\emph default
, resultado da classificação por menor distância euclideana, e por menor
 distância de Mahalanobis, respectivamente, nas Figuras
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex14b-contour-1"

\end_inset

,
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex14b-class0-1"

\end_inset

 e
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:ex14b-class-1"

\end_inset

.
 Na Tabela
\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:conf-14-1"

\end_inset

 mostramos as matrizes de confusão para os dois classificadores.
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_14_c/contour-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
14c.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex14b-contour-1"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_14_c/classifier0-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
14c.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex14b-class0-1"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename resultados/l02_14_c/classifier-crop.pdf
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
14c.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:ex14b-class-1"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="4">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
341
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
18
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
11
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
265
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
33
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
27
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
304
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Mahalanobis
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="4">
<features tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
336
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
20
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
3
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
9
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
267
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
33
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
6
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
41
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
285
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Euclideana
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Confusão para o exercício 14c.
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:conf-14-1"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Enumerate
Em todos os exemplos, o classificador por distância de Mahalanobis apresenta
 desempenho melhor, como esperado.
 Além disso, ao longo dos itens a,b,c, o problema vai ficando vai difícil
 (as classes vão ficando menos separadas), como se pode ver pelos 
\emph on
contour plots
\emph default
, e portanto o desempenho dos classificadores vai ficando pior.
\end_layout

\end_deeper
\end_body
\end_document
